---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Подключение путей в область видимости с помощью ключевого слова `use`
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 7.4 Подключение путей в область видимости с помощью ключевого слова `use`
categories: 07.4 bringing paths into scope with the use keyword
tags:
- rust
---

Необходимость записывать пути к функциям вызова может показаться неудобной и повторяющейся. В листинге 7-7 независимо от того, выбирали ли мы абсолютный или относительный путь к функции `add_to_waitlist` , каждый раз, когда мы хотели вызвать `add_to_waitlist` , нам приходилось также указывать `front_of_house` и `hosting` . К счастью, есть способ упростить этот процесс: мы можем один раз создать псевдоним на путь при помощи ключевого слова `use`, а затем использовать более короткое имя везде в области видимости.

В листинге 7-11 мы подключили модуль `crate::front_of_house::hosting` в область действия функции `eat_at_restaurant`, поэтому нам достаточно только указать `hosting::add_to_waitlist` для вызова функции `add_to_waitlist` внутри `eat_at_restaurant`.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground,test_harness
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-11/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-11. Добавление модуля в область видимости при помощи `use`</span>

Добавление `use` и пути в область видимости аналогично созданию символической ссылки в файловой системе. С добавлением `use crate::front_of_house::hosting` в корневой модуль крейта, `hosting` становится допустимым именем в этой области, как если бы модуль `hosting` был определён в корневом модуле крейта. Пути, подключённые в область видимости с помощью `use`, также проверяются на доступность, как и любые другие пути.

Обратите внимание, что `use` создаёт псевдоним только для той конкретной области, в которой это объявление `use` и находится. В листинге 7-12 функция `eat_at_restaurant` перемещается в новый дочерний модуль с именем `customer`, область действия которого отличается от области действия оператора `use`, поэтому тело функции не будет компилироваться:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground,test_harness,does_not_compile,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-12/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-12. Объявление <code>use</code> действительно только для той области, в которой оно находится.</span>

Ошибка компилятора показывает, что данный псевдоним не может использоваться в модуле `customer`:

```console
{{#include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-12/output.txt}}
```

Обратите внимание, что есть также предупреждение о том, что `use` не используется в своей области! Чтобы решить эту проблему, можно переместить `use` в модуль `customer`, или же можно сослаться на псевдоним в родительском модуле с помощью `super::hosting` в дочернем модуле `customer`.

### Создание идиоматических путей с `use`

В листинге 7-11 вы могли бы задаться вопросом, почему мы указали  `use crate::front_of_house::hosting`, а затем вызвали `hosting::add_to_waitlist` внутри `eat_at_restaurant` вместо указания в  `use` полного пути прямо до функции `add_to_waitlist` для получения того же результата, что в листинге 7-13.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground,test_harness
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-13/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-13: Добавление функции <code>add_to_waitlist</code> в область видимости с <code>use</code> неидиоматическим способом</span>

Хотя листинги 7-11 и 7-13 выполняют одну и ту же задачу, листинг 7-11 является идиоматическим способом подключения функции в область видимости с помощью `use`. Подключение родительского модуля функции в область видимости при помощи `use` означает, что мы должны указывать родительский модуль при вызове функции. Указание родительского модуля при вызове функции даёт понять, что функция не определена локально, но в то же время сводя к минимуму повторение полного пути. В коде листинга 7-13 не ясно, где именно определена `add_to_waitlist`.

С другой стороны, при подключении структур, перечислений и других элементов используя `use`, идиоматически правильным будет указывать полный путь. Листинг 7-14 показывает идиоматический способ подключения структуры стандартной библиотеки `HashMap` в область видимости бинарного крейта.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-14/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-14. Включение `HashMap` в область видимости идиоматическим способом</span>

За этой идиомой нет веской причины: это просто соглашение, которое появилось само собой. Люди привыкли читать и писать код на Rust таким образом.

Исключением из этой идиомы является случай, когда мы подключаем два элемента с одинаковыми именами в область видимости используя оператор `use` - Rust просто не позволяет этого сделать. Листинг 7-15 показывает, как подключить в область действия два типа с одинаковыми именами `Result`, но из разных родительских модулей и как на них ссылаться.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-15/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 7-15. Для включения двух типов с одинаковыми именами в одну область видимости необходимо использовать их родительские модули.</span>

Как видите, использование имени родительских модулей позволяет различать два типа `Result`. Если бы вместо этого мы указали `use std::fmt::Result` и `use std::io::Result`, мы бы имели два типа `Result` в одной области видимости, и Rust не смог бы понять какой из двух `Result` мы имели в виду, когда нашёл бы их употребление в коде.

### Предоставление новых имён с помощью ключевого слова `as`

Есть другое решение проблемы добавления двух типов с одинаковыми именами в одну и ту же область видимости используя `use`: после пути можно указать `as` и новое локальное имя (псевдоним) для типа. Листинг 7-16 показывает как по-другому написать код из листинга 7-15, путём переименования одного из двух типов `Result` используя `as`.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-16/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 7-16: Переименование типа, когда он включён в область видимости с помощью ключевого слова `as`</span>

Во втором операторе `use` мы выбрали новое имя `IoResult` для типа `std::io::Result`, которое теперь не будет конфликтовать с типом `Result` из `std::fmt`, который также подключён в область видимости. Листинги 7-15 и 7-16 считаются идиоматичными, поэтому выбор за вами!

### Реэкспорт имён с `pub use`

Когда мы подключаем имя в область видимости, используя ключевое слово `use`, то имя, доступное в новой области видимости, является приватным. Чтобы позволить коду, который вызывает наш код, ссылаться на это имя, как если бы оно было определено в области видимости данного кода, можно объединить `pub` и `use`. Этот метод называется *реэкспортом (re-exporting)*, потому что мы подключаем элемент в область видимости, но также делаем этот элемент доступным для подключения в других областях видимости.

Листинг 7-17 показывает код из листинга 7-11, где `use` в корневом модуле заменено на `pub use`.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground,test_harness
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-17/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-17. Предоставление имени для использования любым кодом из новой области при помощи `pub use`</span>

До этого изменения внешний код должен был вызывать функцию `add_to_waitlist` , используя путь `restaurant::front_of_house::hosting::add_to_waitlist()` . Теперь, когда это объявление `pub use` повторно экспортировало модуль `hosting` из корневого модуля, внешний код теперь может использовать вместо него путь `restaurant::hosting::add_to_waitlist()` .

Реэкспорт полезен, когда внутренняя структура вашего кода отличается от того, как программисты, вызывающие ваш код, думают о предметной области. Например, по аналогии с рестораном люди, управляющие им, думают о «передней части дома» и «задней части дома». Но клиенты, посещающие ресторан, вероятно, не будут думать о частях ресторана в таких терминах. Используя `pub use` , мы можем написать наш код с одной структурой, но сделать общедоступной другую структуру. Благодаря этому наша библиотека хорошо организована для программистов, работающих над библиотекой, и для программистов, вызывающих библиотеку. Мы рассмотрим ещё один пример `pub use` и его влияние на документацию вашего крейта в разделе [«Экспорт удобного общедоступного API с `pub use`»][ch14-pub-use]<!-- ignore --> Главы 14.

### Использование внешних пакетов

В Главе 2 мы запрограммировали игру угадывания числа, где использовался внешний пакет с именем `rand` для генерации случайного числа. Чтобы использовать `rand` в нашем проекте, мы добавили эту строку в *Cargo.toml*:

<!-- When updating the version of `rand` used, also update the version of
`rand` used in these files so they all match:
* ch02-00-guessing-game-tutorial.md
* ch14-03-cargo-workspaces.md
-->

<span class="filename">Файл: Cargo.toml</span>

```toml
{{#include ../listings/ch02-guessing-game-tutorial/listing-02-02/Cargo.toml:9:}}
```

Добавление `rand` в качестве зависимости в *Cargo.toml* указывает Cargo загрузить пакет `rand` и все его зависимости из [crates.io](https://crates.io/) и сделать `rand` доступным для нашего проекта.

Затем, чтобы подключить определения `rand` в область видимости нашего пакета, мы добавили строку `use` начинающуюся с названия пакета `rand` и списка элементов, которые мы хотим подключить в область видимости. Напомним, что в разделе ["Генерация случайного числа"][rand]<!-- ignore --> Главы 2, мы подключили трейт `Rng` в область видимости и вызвали функцию `rand::thread_rng`:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch02-guessing-game-tutorial/listing-02-03/src/main.rs:ch07-04}}
```

Члены сообщества Rust сделали много пакетов доступными на ресурсе [crates.io](https://crates.io/), и добавление любого из них в ваш пакет включает в себя одни и те же шаги: добавить внешние пакеты в файл *Cargo.toml* вашего пакета, использовать `use` для подключения элементов внешних пакетов в область видимости.

Обратите внимание, что стандартная библиотека `std` также является крейтом, внешним по отношению к нашему пакету. Поскольку стандартная библиотека поставляется с языком Rust, нам не нужно изменять *Cargo.toml* для подключения `std`. Но нам нужно ссылаться на неё при помощи `use`, чтобы добавить элементы оттуда в область видимости нашего пакета. Например, с `HashMap` мы использовали бы эту строку:

```rust
use std::collections::HashMap;
```

Это абсолютный путь, начинающийся с `std`, имени крейта стандартной библиотеки.

### Использование вложенных путей для уменьшения длинных списков `use`

Если мы используем несколько элементов, определённых в одном крейте или в том же модуле, то перечисление каждого элемента в отдельной строке может занимать много вертикального пространства в файле. Например, эти два объявления `use` используются в программе угадывания числа (листинг 2-4) для подключения элементов из `std` в область видимости:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/no-listing-01-use-std-unnested/src/main.rs:here}}
```

Вместо этого, мы можем использовать вложенные пути, чтобы добавить эти элементы в область видимости одной строкой. Мы делаем это, как показано в листинге 7-18, указывая общую часть пути, за которой следуют два двоеточия, а затем фигурные скобки вокруг списка тех частей продолжения пути, которые отличаются.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-18/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 7-18. Указание вложенного пути для добавления нескольких элементов с одинаковым префиксом в область видимости</span>

В больших программах, подключение множества элементов из одного пакета или модуля с использованием вложенных путей может значительно сократить количество необходимых отдельных операторов `use`!

Можно использовать вложенный путь на любом уровне, что полезно при объединении двух операторов `use`, которые имеют общую часть пути. Например, в листинге 7-19 показаны два оператора `use`: один подключает `std::io`, а другой подключает `std::io::Write` в область видимости.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-19/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-19: Два оператора `use`, где один является частью другого</span>

Общей частью этих двух путей является `std::io`, и это полный первый путь. Чтобы объединить эти два пути в одном операторе `use`, мы можем использовать ключевое слово `self` во вложенном пути, как показано в листинге 7-20.

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch07-managing-growing-projects/listing-07-20/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 7-20: Объединение путей из Листинга 7-19 в один оператор <code>use</code></span>

Эта строка подключает `std::io` и `std::io::Write` в область видимости.

### Оператор * (glob)

Если мы хотим включить в область видимости *все* общедоступные элементы, определённые в пути, мы можем указать этот путь, за которым следует оператор `*`:

```rust
use std::collections::*;
```

Этот оператор `use` подключает все открытые элементы из модуля `std::collections` в текущую область видимости. Будьте осторожны при использовании оператора `*`! Он может усложнить понимание, какие имена находятся в области видимости и где были определены имена, используемые в вашей программе.

Оператор `*` часто используется при тестировании для подключения всего что есть в модуле `tests`; мы поговорим об этом в разделе ["Как писать тесты"][writing-tests]<!-- ignore --> Главы 11. Оператор `*` также иногда используется как часть шаблона *автоматического импорта (prelude)*: смотрите [документацию по стандартной библиотеке](https://doc.rust-lang.org/std/prelude/index.html#other-preludes)<!-- ignore --> для получения дополнительной информации об этом шаблоне.

[ch14-pub-use]: ch14-02-publishing-to-crates-io.html#exporting-a-convenient-public-api-with-pub-use
[rand]: ch02-00-guessing-game-tutorial.html#generating-a-random-number
[writing-tests]: ch11-01-writing-tests.html#how-to-write-tests
